政協委員：很多小學生只說國語 建議學校推廣粵語

目前中小學校大力推廣普通話，一些地方方言受冷落。近年來，關於粵語存廢與保護的爭論一直不斷。今年中山“兩會”期間，有政協委員提出在中小學校開展講讀粵語活動。該建議得到不少人的支持，認為有利於傳承本土文化。但也有很多家長擔憂，現在小孩既學普通話，又學英語，再學粵語，壓力太大。
■現狀：“石岐仔”講不好石岐話惹關注
“月光光，照地堂……”還記得這首熟悉的童謠嗎？那單純的旋律，輕柔的歌聲，恬靜而悠遠，伴隨著一代又一代人成長。走進中山許多幼稚園，聽到的絕大部分是普通話童謠，很難聽到 《月光光》之類的粵語童謠，反而是英文兒歌很多小朋友都會唱。不少老師在教學過程中發現，新一代石岐孩子說普通話很流利，但講起白話來反而“堵得慌”。
是什麼造成了這一現象？記者走訪發現，現在不論是幼稚園還是小學，上課還是課外活動，老師用的大都是普通話。許多從外省來到中山工作定居的務工者，他們的子女絕大部分是講普通話，不會講粵語。加上老師當中，相當部分是來自外省，本身就不會講粵語，所以在課堂上基本聽不到有老師用粵語教學。
家住石岐的本地媽媽阿明告訴記者：“現在小孩在學校裏主要是說普通話，和我們溝通時也是既說普通話又說白話，只是和老人說話時才說石岐話，說實話，很多本地土語別說講了，就連聽也聽不太懂。”

現在小孩既學普通話，又學英語，再學粵語，壓力太大。

■建議：中小學校多開展講讀粵語活動
粵語的式微也引起了一些有識之士的注意，今年 “兩會”，由政協委員程禹斌等提交的 《關於在我市中小學校開展講讀粵語活動，加大保育廣府文化力度的建議》，直指有關部門在保育廣府傳統文化力度上的不足。程禹斌建議，就目前粵語的尷尬地位，應該開展多種多樣的校園粵語主題文化活動，編寫一本簡明使用的鄉土教材，給予相應的經費，開展本土文化的文藝創作等。
程禹斌認為，當前粵語的發展正面臨相當尷尬的局面，青少年說粵語時經常出現發音不准等現象而對於粵語傳統俗語、俚語等更是一問三不知，因此他建議，政府應加大對粵語推廣工作的經費支持，媒體應多向公眾傳播積極向上的粵語文化作品，教育部門及各中小學也應當有針對性地展開活動。
據瞭解，方言的式微在全國範圍內都引起了重視，中山的鄰市珠海已有幼稚園在近年內推出了粵語教學，而上海今年也已經開始試點，讓幼稚園的孩子們在課間多用上海話交流。

■交鋒：粵語進課堂有無必要
對於粵語是否有必要成為中小學的正式課程，在家長教師中也引起了較大的爭議。持支持態度的人較多，認為不但可以保存廣府文化，也能促進新老中山人融合。紀中校長賀優琳就宣導在校園裏開展粵語學習，他指出，宣導普通話和推廣粵語並不矛盾，校園可在很多方面進行粵語和普通話的穿插學習，比如適當將粵語融入課程裏、在社團和校園活動中融合本土方言和本土文化、在校園廣播裏播放粵語節目等。
但是也有家長擔憂小孩既學普通話，又學英語，再學粵語，壓力太大。老家在湖北的家長鄧女士就說：“現在小孩連湖北話都不太會說，如果再要學粵語也挺為難的。”對此，市人大代表、濠頭中學教師羅小玉就提出：“目前我們在學校觀察到，課餘時間大部分同學和老師都用粵語交談，沒必要就此開設專門的教學課程，否則會佔用一定的教學時間。當然，開設相關的興趣班還是可以的。”
學校開設粵語課是否有難度呢？據瞭解，近年來我市中小學校的教師隊伍中呈現出新中山人越來越多的趨勢，這部分人大多並不會講粵語，一位幼稚園老師對記者說：“如果要推粵語課程的話，其實老師們要先進行培訓，這樣便於和學生交流，也能在他們說得不規範的時候糾正。”

政協委員都有好多種...
有廣東人上到位做領導人先講啦

粵獨呀，仲講廣東話

但好似話而家推廣廣府話呢個，係外省人黎

山高皇帝遠

後知後覺，廣州粵語好快玩完。以後粤語成為香港話！